\documentclass[twoside,a4paper,french,10pt]{VcCours}
\newcommand{\dt}{\text{d}t}
\newcommand{\dx}{\text{d}x}
\begin{document}

\Titre{PSI}{Promotion 2021--2022}{Mathématiques}{\vspace{-1.5em}}

\begin{center}
\large\bf
Programme de colles\hspace{\stretch{1}}Semaine n\degres13 du 03/01 au 07/01/2022
\end{center}
\separationTitre


Pour cette khôlle, chaque étudiant aura :
\begin{itemize}
\item Une ou deux \textbf{question de cours}.
\item Une démonstration \textbf{(D)} ou un exercice à retravailler.
\end{itemize} 

\section*{Chapitre 10 : Réduction}
\begin{enumerate}
\item Compléments d'algèbre linéaire.
\begin{itemize}
\item Sous-espace vectoriel stable, endomorphisme induit.
\item Si $u$ et $v$ sont deux endomorphismes d'un $\mathbb{K}$-espace vectoriel $E$ qui commutent, le noyau et l'image de $u$ sont stables par $v$ : \textbf{(D)}
\end{itemize}
\item Élément propre d'un endomorphisme.
\begin{itemize}
\item \textbf{Définitions} : valeurs propres et vecteurs propres d'un endomorphisme.
\item Attention : un vecteur propre est non nul ! 
\item Spectre d'un endomorphisme.
\item Proposition (3) ($\lambda$ est valeur propre si et seulement si le noyau $u- \lambda Id_E$ est différent de $\lbrace 0_E \rbrace$). \textbf{définition d'un sous-espace propre}.
\item Un sous-espace propre est un sous-espace vectoriel.
\item Cas particulier de la valeur propre nulle.
\item Tout sous-espace propre de $u$ est stable par $u$. 
\item Si $u$ et $v$ sont deux endomorphismes d'un $\mathbb{K}$-espace vectoriel $E$ qui commutent, tout sous-espace propre $u$ est stable par $v$.
\item Proposition (8) : la somme des sous-espaces propres est directe.%: \textbf{(D)}.
\item Corollaire : une famille de vecteurs propres associés à des valeurs propres deux à deux distinctes d'un endomorphisme d'un $\mathbb{K}$-espace vectoriel est une famille libre.
\end{itemize}
\item Élément propre en dimension finie.
\begin{itemize}
\item \textbf{Définitions} : valeur propre, vecteur propre, sous-espace propre d'une matrice (retenir le \og autrement dit \fg après la définition).
\item Lien entre éléments propres d'un endomorphisme et d'une matrice.
\item \textbf{Définition} : Polynôme caractéristique d'une matrice. C'est un polynôme unitaire, de degré $n$, son coefficient constant est $(-1)^n \textrm{det}(A)$.
\item Deux matrices semblables ont le même polynôme caractéristique : \textbf{(D)}. Polynôme caractéristique d'un endomorphisme.
\item Les racines du polynôme caractéristique de $u$ ou de $A$ sont les valeurs propres. 
\item Une matrice carrée admet au plus $n$ valeurs propres. Une matrice complexe admet au moins une valeur propre. Résultats semblables pour un endomorphisme. 
\end{itemize}
\item Diagonalisation.
\begin{itemize}
\item \textbf{Définition : endomorphisme diagonalisable, matrice diagonalisable.}
\item \textbf{Théorème 21} : 4 assertions équivalentes ($u$ diagonalisable / base de vecteurs propres / $E$ égal à la somme directe des sous-espaces propres / somme des dimensions des sous-espaces propres égale à la dimension de $E$).
\item \textbf{Corollaire 22} (un endomorphisme est diagonalisable si et seulement si son polynôme caractéristique est scindé sur $\mathbb{K}$ et si la multiplicité de chaque valeur propre est égale à la dimension du sous-espace propre associé).
\item Corollaire : si un endomorphisme d'un espace vectoriel de dimension $n$ admet $n$ valeurs propres distinctes alors il est diagonalisable.
\end{itemize}
\item Polynômes d'endomorphismes et de matrices.
\begin{itemize}
\item Définition et quelques propriétés.
\item Proposition 26 (hors-programme) : Soient $u \in \mathcal{L}(E)$ et $P \in \mathbb{K}[X]$ un polynôme annulateur de $u$. Alors toute valeur propre de $u$ est racine de $P$. \textbf{(D)}
\item \textbf{Théorème de Cayley-Hamilton}.
\item \textbf{Théorème 28 : 3 assertions équivalentes} ($u$ diagonalisable/existence d'un polynôme annulateur scindé à racines simples/ le polynôme $\prod X- \lambda$ est annulateur de $u$).
\item Exemple pour une projection, une symétrie.
\item Diagonalisabilité d'un endomorphisme induit.
\end{itemize}
\item Trigonalisation.
\begin{itemize}
\item \textbf{Définition : endomorphisme trigonalisable, matrice trigonalisable.}
\item \textbf{Théorème 31} (un endomorphisme est trigonalisable si et seulement si son polynôme caractéristique est scindé). Corollaire : toute matrice est trigonalisable sur $\mathbb{C}$.
\item Si le polynôme caractéristique est scindé, expression du déterminant et de la trace avec les valeurs propres. 
\end{itemize}
\end{enumerate}


    
\begin{Exercice} 
  On pourra poser une diagonalisation de matrice comme question de cours.
\end{Exercice} 
    
  



\end{document}