\documentclass[twoside,a4paper,french,10pt]{VcCours}

\begin{document}

\Titre{PSI}{Promotion 2021--2022}{Mathématiques}{\vspace{-1.5em}}

\begin{center}
\large\bf
Programme de colles\hspace{\stretch{1}}Semaine n\degres9: du 22/11 au 26/11/2021
\end{center}
\separationTitre


Pour cette khôlle, chaque étudiant aura :
\begin{itemize}
\item Une \textbf{question de cours}.
\item Une démonstration \textbf{(D)} ou un exercice à retravailler.
\end{itemize}



\section*{Chapitre 6 : Suites et séries de fonctions}

\emph{Le début du chapitre est bien sûr utilisable en exercice.}
\begin{itemize}
\item Théorème de la double limite.
\item \textbf{Théorème d'interversion limite-somme}.
\item \textbf{Théorème d'interversion limite-intégrale pour des suites de fonctions} +\textbf{(D)}.
\item \textbf{Théorème : Interversion somme-intégrale}.
\item Théorème : Dérivation et suites de fonctions.
\item \textbf{Théorème : Dérivation terme à terme et séries de fonctions}. Application : fonction exponentielle.
\item Compléments pour des fonctions de classe $\mathcal{C}^k$.
\end{itemize}

\section*{Chapitre 7 : Fonctions vectorielles et arcs paramétrés}
\emph{On préférera tester le cours au travers d'un exercice d'étude (complète ou partielle) d'arc paramétrique.}

\begin{itemize}
    \item Fonction à valeurs dans $\R^n$: fonctions coordonnées, continuité, dérivabilité, classe $C^k$.
    \item Norme (euclidienne) sur $\R^n$.
    \item Arcs paramétrés: définition, support
    \item Étude locale d’un arc paramétré du plan : point régulier, point 
    singulier/stationnaire, tangente. Point ordinaire, d'inflexion, de 
    rebroussement de première et deuxième espèces. Branches infinies.
    \item Longueur d’un arc.
\end{itemize} 

\begin{Exercice}
Soit $\sum_{n \geq 1} u_n$ la série de fonctions d'une variable réelle de terme général $u_n$ défini pour tout $n \in \N^*$ par : 
$$ \forall x \in \R ,\ u_n(x)=\dfrac{2x}{x^2+n^2\pi^2}$$
\begin{enumerate}
\item Montrer que $\sum_{n \geq 1} u_n$ converge simplement sur $\R$. On note $U$ la somme de cette  série de fonctions.
\item Montrer que, pour tout $a > 0$ , $\sum_{n \geq 1} u_n$ converge normalement sur $[-a,a]$.
\item La série $\sum_{n \geq 1} u_n$ converge-t-elle normalement sur $\mathbb{R}$ ?
\item Montrer que $U$ est continue sur $\R$.
\end{enumerate}
\end{Exercice} 

\begin{Exercice}
\begin{enumerate}
    \item Déterminer l'ensemble $I$ des réels $x$ pour lesquels la série $\sum_{n\geq 1} \dfrac{1}{1+(nx)^2}$ converge.\\
    On définit alors la fonction $f$ de $I$ dans $\R$ en posant $f(x)=\sum_{n=1}^{+\infty}\frac{1}{1+(nx)^2}\cdot$
    \item Déterminer la parité de $f$ puis son sens de variation de $f$. 
    \item Prouver que $f$ est de classe $C^1$ sur $I$.
    \item Calculer $\lim_{x\to +\infty}f(x)$.
    \end{enumerate}
\end{Exercice}

\begin{Exercice}
  Étude complète et tracé de l'arc paramétré du plan de composantes:
  \[x:t\longmapsto\frac{1}{1-t^2} \et y:t\longmapsto\frac{t^3}{1-t^2}\]  
\end{Exercice} 

\end{document}