\documentclass[twoside,a4paper,french,10pt]{VcCours}

\begin{document}

\Titre{PSI}{Promotion 2021--2022}{Mathématiques}{\vspace{-1.5em}}

\begin{center}
\large\bf
Programme de colles\hspace{\stretch{1}}Semaine n\degres2 : du 20/09 au 24/09/2021
\end{center}
\separationTitre


Pour cette khôlle, chaque étudiant aura :
\begin{itemize}
\item Une question de cours.
\item Une démonstration \textbf{(D)} ou un exercice à retravailler.
\end{itemize}


\medskip 
\section*{Chapitre 1 : Rappels d'analyse.}

Uniquement en exercice sur les thèmes suivants : 

\begin{itemize}
\item Convergence d'une suite (comparaison, encadrement, suites monotones, suites adjacentes, suites extraites).
\item Suites usuelles (récurrentes, arithmético-géométriques, récurrentes linéaires d'ordre deux, implicites définies par une équation).
\item Développements limités et équivalents (calcul d'une limite par exemple).
\end{itemize}


\section*{Chapitre 2 : Séries.}

\begin{enumerate}
\item Généralités.
\begin{itemize}
\item Séries, sommes partielles, convergence/divergence d'une série et somme d'une série en cas de convergence.  Nature d'une série. Il est important de comprendre la différence entre les notations :
$$ \sum u_n, \,  \sum_{k=0}^n u_k, \, \sum_{k=0}^{+ \infty} u_k $$
\item Condition nécessaire de convergence : si une série converge, son terme général tend vers $0$ (la réciproque est fausse : connaître un contre-exemple). Série grossièrement divergente.
\item \textbf{Reste d'ordre $m$ d'une série} (convergente). La suite des restes converge vers $0$.
\item \textbf{Séries géométriques} + Théorème lié à la convergence des séries géométriques et expressions des restes \textbf{(D)}.
\item Divergence de la série harmonique.
\item Convergence de la série harmonique alternée.
\item Proposition concernant la convergence d'une série télescopique.
\end{itemize}
\item Quelques propriétés.
\begin{itemize}
\item L'ensemble des séries convergentes est un $\mathbb{K}$-espace vectoriel.
\item Convergence d'une série à termes complexes.
\end{itemize}
\item Comparaison série-intégrale.
\begin{itemize}
\item Principe.
\item Quelques exemples.
\end{itemize}
\item Séries à termes positifs.
\begin{itemize}
\item Une série à termes positifs est convergente si et seulement si sa suite des sommes partielles est majorée (car celle-ci est croissante).
\item \textbf{Critère de comparaison de séries à termes positifs}. 
\item \textbf{Séries de Riemann. Critère de convergence d'une série de Riemann.}
\item \textbf{Règle de D'Alembert}. 
\item Convergence absolue d'une série. \textbf{(D)} : la convergence absolue implique la convergence. \textit{Uniquement la preuve dans le cas réel.}
\end{itemize} 
\end{enumerate}

\medskip

\begin{Exercice}
Montrer que $\sum_{k=1}^n \frac{1}{k} \underset{+ \infty}{\sim} \ln(n)$.
\end{Exercice}

\begin{Exercice}
\begin{enumerate}
\item Déterminer trois réels $a$, $b$ et $c$ tels que pour tout entier $n \geq 1$,
$$ \frac{1}{n(n+1)(n+2)} = \frac{a}{n} + \frac{b}{n+1} + \frac{c}{n+2}$$
\item En déduire que $\sum_{n \geq 1} \dfrac{1}{n(n+1)(n+2)}$ converge et donner sa somme.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\begin{Exercice}
Montrer que $\sum_{n \geq 0} \dfrac{\cos(n \pi/3)}{2^n}$ converge et donner sa somme.
\end{Exercice}


\end{document}